**紙餡包子虚假新闻事件**是发生在2007年6月的[北京电视台生活频道](../Page/北京电视台生活频道.md "wikilink")（BTV-7）工作人员被懷疑捏造[新闻的事件](../Page/新闻.md "wikilink")。

## 新闻的内容

2007年6月，北京電視台生活頻道新聞專題節目《[透明度](../Page/透明度.md "wikilink")》接獲[馬姓](../Page/馬姓.md "wikilink")[包子業者舉報](../Page/包子.md "wikilink")，指稱[北京市眾多的](../Page/北京市.md "wikilink")[流動攤販賣的包子都是](../Page/流動攤販.md "wikilink")“[紙餡包子](../Page/紙.md "wikilink")”。

6月15日8時，依據馬先生提供的線索，北京電視台生活節目中心[記者在北京市](../Page/記者.md "wikilink")[朝陽區東四環街附近找到一個紙餡包子工廠](../Page/朝陽區.md "wikilink")。記者[偷拍到的紙餡包子生產過程如下](../Page/偷拍.md "wikilink")：該廠工作人員先在一個大[鐵盆內裝滿](../Page/鐵.md "wikilink")[火鹼](../Page/火鹼.md "wikilink")（[氫氧化鈉](../Page/氫氧化鈉.md "wikilink")）[溶液](../Page/溶液.md "wikilink")，把廢紙箱放進去泡爛，再用[菜刀將泡爛的廢紙剁爛](../Page/菜刀.md "wikilink")，隨後放入大量[豬肉](../Page/豬肉.md "wikilink")[香精調味](../Page/香精.md "wikilink")，將廢紙與猪肥肉以6比4的比例搅拌均匀，並加入大量[食鹽掩蓋異味](../Page/食鹽.md "wikilink")，包好之後放在破舊的[蒸籠蒸熟拿去流動攤販販賣](../Page/蒸籠.md "wikilink")，每天至少賣出兩千個。

偷拍結束後，記者回到台內，作了一個實驗：把一張[瓦楞紙板徒手撕碎](../Page/瓦楞紙.md "wikilink")，放入一個已裝滿火鹼溶液的[燒杯裡面泡爛](../Page/燒杯.md "wikilink")，取出泡爛的瓦楞紙，把泡爛的瓦楞紙揉成包子餡的樣子，這一團瓦楞紙的外觀確實與真正的包子餡相似。

7月3日14時，經由北京電視台記者的帶領，北京市工商局朝陽分局左家莊工商所的執法人員突擊檢查紙餡包子工廠，當場查獲紙餡包子的生產工具，並得知該工廠沒有營業執照也沒有衛生許可證，於是當場取締該工廠。7月8日19時20分，《透明度》播出《紙做的包子》專題，揭發紙餡包子，播出後轟動全市。該專題中，北京市[海淀區衛生局衛生監督所綜合執法隊隊長周鳳武提醒](../Page/海淀區.md "wikilink")，[消費者最好不要去流動攤販買包子](../Page/消費者.md "wikilink")，紙餡包子通常氣味刺鼻、口味鹹重、外觀有漏餡。

## 新闻播出后的处分

[北京市公安局组成专案组查案](../Page/北京市公安局.md "wikilink")，2007年7月16日公布其调查结果：《透明度》栏目组临时人员[訾北佳](../Page/訾北佳.md "wikilink")，化名“胡月”，用欺骗手段要求從[陕西省来北京做](../Page/陕西省.md "wikilink")[早点生意的](../Page/早点.md "wikilink")[卫全峰等](../Page/卫全峰.md "wikilink")4人按其要求为其制作纸馅包子；然后，他又用自己的家用[数码摄像机](../Page/数码摄像机.md "wikilink")（[DV](../Page/DV.md "wikilink")）拍摄了制作过程，又获得播出。为此，訾北佳被[刑事拘留](../Page/刑事拘留.md "wikilink")，北京电视台生活频道公開道歉。2007年7月18日，在北京電視台[北京衛視](../Page/北京衛視.md "wikilink")（BTV-1）晚間新聞節目《北京新聞》中，《北京新聞》男[主播宣讀了](../Page/主播.md "wikilink")《北京電視台向社會深刻道歉》聲明：“北京電視台生活頻道，對該報道審核把關不嚴，管理制度執行不力，致使該虛假報道得以播出，造成惡劣的社會影響。北京電視台為此向社會深刻道歉。”\[1\]\[2\]

北京電視台生活節目中心有三人遭撤職，分別是主持工作的副主任（該中心無正職主任）、分管《透明度》的副主任、《透明度》製片人；北京電視台台長[劉愛勤被](../Page/劉愛勤.md "wikilink")“通報批評”，北京電視台總編輯[張曉遭受](../Page/張曉.md "wikilink")“行政警告”處分。\[3\]

2007年8月12日，[北京市第二中级人民法院開庭](../Page/北京市第二中级人民法院.md "wikilink")，根据《[中华人民共和国刑法](../Page/中华人民共和国刑法.md "wikilink")》第221条“损害商业信誉、商品声誉罪”，一审判处訾北佳[有期徒刑一年](../Page/有期徒刑.md "wikilink")、罚金[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")1000元。

人民網認為，訾北佳新聞造假是為了追求收視率\[4\]。

## 後續

2007年7月18日晚間，[新浪](../Page/新浪.md "wikilink")、[搜狐等中國大陸主要](../Page/搜狐.md "wikilink")[入口網站原本高掛](../Page/入口網站.md "wikilink")「紙包子是假新聞」字樣，隨後一度被撤，引起許多網友懷疑背後藏有內幕。\[5\]

2007年7月19日，[東森新聞兩位記者前往](../Page/東森新聞.md "wikilink")《紙做的包子》專題拍攝地點（北京市朝陽區太陽宮鄉十字口村13號院），發現紙餡包子工廠已經大門深鎖，該廠工作人員也不知去向。附近居民說，那根本是家只賣[豆腐腦](../Page/豆腐腦.md "wikilink")、[油條的早餐店](../Page/油條.md "wikilink")，根本不賣包子。\[6\]

2007年7月19日，[香港](../Page/香港.md "wikilink")《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》駐北京記者前往〈紙做的包子〉專題拍攝地點，遭遇看守該場地的不明身份人士推撞，並被威脅如果進去將會挨打。2007年7月20日，《明報》報道指稱，太陽宮鄉政府不僅拒絕派出工作人員協助該報記者採訪，還打[電話要看守的人員嚴防記者](../Page/電話.md "wikilink")。\[7\]

经过这一事件，网络上兴起了一个新词“临时工”，用于表示某些大事件中的受处分人，暗含高层推卸责任之意。

## 批評與質疑

[中华全国新闻工作者协会](../Page/中华全国新闻工作者协会.md "wikilink")（中国记协）批評：“北京电视台生活频道对该报道审核不严，管理制度执行不力，致使虚假新闻得以播出；一些媒体不经核实就转发此消息，使得这起虚假新闻竟然能够招摇过市。这些必须引起新闻界的警醒。”要求新闻界采取切实可行的有力措施杜绝虚假新闻。\[8\]

有人对于这个真相质疑，怀疑纸包子是訾北佳按照别的不良包子商家的方式指示卫某等制作的\[9\]，政府部门公布这个真相是为了缓和公众对食品安全的担忧，以及維護在[2008年北京奧運期間的形象](../Page/2008年北京奧運.md "wikilink")。\[10\]\[11\]
也有人質疑，政府為免影響形象，把真新聞打成假新聞。\[12\]

中国大陆雜誌《[财经](../Page/财经_\(杂志\).md "wikilink")》引用[中国青年政治学院新闻与传播系主任](../Page/中国青年政治学院.md "wikilink")[展江的话](../Page/展江.md "wikilink")：“对于传播不实信息的公民和媒体从业者，不宜采取刑事手段。因为公民有宪法权利和其他民事权利，而媒体从业者造假的结果是在业界和社会上身败名裂，惩罚已经相当严厉。因为媒体公信力被滥用，要从系统中查找原因。”\[13\]

## 参考文献

## 外部連結

  - 北京電視台生活節目中心，[《透明度》：〈纸做的包子〉](http://media.ifeng.com/hotspot/meizhouzhiliangbaoga/yulejiandullicheng/200906/0624_7059_1218088.shtml)
  - [中國中央電視台新聞頻道](../Page/中國中央電視台新聞頻道.md "wikilink")，[《新聞社區》：〈街边小笼包
    纸壳当肉馅〉](http://news.cctv.com/society/20070711/106902.shtml)，《[央视国际](../Page/央视国际.md "wikilink")》，2007年7月11日

<!-- end list -->

  - 北京电视台，[〈北京电视台向社会深刻道歉〉全文](http://www.btv.org/btvweb/07btv1/2007-07/18/content_199465.htm)，《北京新闻》，2007年7月18日

## 参阅

  - [张斌](../Page/张斌.md "wikilink")
  - [腳尾飯事件](../Page/腳尾飯事件.md "wikilink")
  - [中國大陸媒體](../Page/中國大陸媒體.md "wikilink")

[Category:2007年北京](../Category/2007年北京.md "wikilink")
[Category:2007年中国刑事案件](../Category/2007年中国刑事案件.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国北京市刑事案件](../Category/中华人民共和国北京市刑事案件.md "wikilink")
[Category:虚假新闻事件](../Category/虚假新闻事件.md "wikilink")
[Category:北京电视台](../Category/北京电视台.md "wikilink")
[Category:中国食品安全事件](../Category/中国食品安全事件.md "wikilink")
[Category:黑心食品](../Category/黑心食品.md "wikilink")
[Category:2007年6月](../Category/2007年6月.md "wikilink")

1.  《紙包子假新聞
    北京電視台道歉》，[中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《[中視新聞全球報導](../Page/中視新聞全球報導.md "wikilink")》，2007年7月19日
2.  [〈調查報導造假
    北京電視台道歉〉](http://www.pts.org.tw/php/news/new_view.php?TBTIME=70&NEENO=4823&NEDAT=2007-07-19)，[台灣公共電視](../Page/台灣公共電視.md "wikilink")《[公視晚間新聞](../Page/公視晚間新聞.md "wikilink")》，2007年7月19日
3.  [〈北京電視台高層人員遭“嚴肅處分”〉](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_6900000/newsid_6909600/6909680.stm)，《BBC中文網》，2007年7月21日
4.  [收视率是“万恶之源”？“纸箱馅包子”PK真实 -
    人民网传媒](http://media.people.com.cn/GB/40699/6063985.html)
5.  [〈紙餡包子
    網民:假的假新聞〉](http://www.coolloud.org.tw/node/5497)，《[中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink")》，2007年7月23日
6.  李怡靜、魯品農
    北京報導，[〈製造「紙包子」地點人去樓空　鄰居抱不平〉](http://www.ettoday.com/2007/07/20/162-2128756.htm)，《[東森新聞報](../Page/東森新聞報.md "wikilink")》，2007年7月20日
7.  丁小的（[自由亞洲電台特約記者](../Page/自由亞洲電台.md "wikilink")）
    採訪報道，《“紙箱包子”風波未平，說假新聞“莫名其妙”？》，《[多維新聞網](../Page/多維新聞網.md "wikilink")》，2007年7月21日
8.  《中华新闻传媒网》供稿，[〈中国记协就-{〈}-纸做的包子-{〉}-虚假报道发出通报〉](http://news.xinhuanet.com/newmedia/2007-07/19/content_6401306.htm)
    ，《[新华网](../Page/新华网.md "wikilink")》，2007年7月19日
9.  iwicom，[-{zh-hans:《; zh-hant:〈;}-纸肉包子的新闻，究竟是真还是假？-{zh-hans:》;
    zh-hant:〉;}-](http://www.xys.org/xys/ebooks/others/science/dajia8/shipin4.txt)，《[新语丝](../Page/新语丝.md "wikilink")》，2007年7月19日
10. <http://www.voanews.com/chinese/archive/2007-08/w2007-08-03-voa54.cfm>
    《美国之音》
11. <http://www.voanews.com/chinese/archive/2007-08/w2007-08-17-voa43.cfm>
    《美国之音》
12. <http://www.voanews.com/chinese/archive/2007-08/w2007-08-16-voa42.cfm>
    《美国之音》保护记者委员会認爲，有迹象显示，訾北佳所报导的新闻可能并非假新闻
13. <http://www.caijing.com.cn/2007-07-20/100025004.html> 《财经》